【新疆全民監控】公安用App蒐居民資料 停用手機、不與鄰居來往列可疑

（獨媒特約報導）中國政府打壓新疆維吾爾人，在區內實施全面監控，據報有逾百萬人被非法關押在「再教育營」。人權觀察今日（5月2日）發表報告，指去年初取得一個新疆執法部門使用的手機應用程式，證實當地監控系統收集大量個人資料，並列出多種「可疑」行為，包括停用智能手機、不與鄰居來往、少用正門出入、熱衷於向清真寺捐獻、使用VPN或WhatsApp等；這些行為未有違反中國法律，但有人因此被捕或送入再教育營。

通報可疑個案 發出調查任務

人權觀察於2018年初取得該應用程式後，使用「逆向工程（reverse engineering）」技術，檢視其原始碼（source code）並取得內容，從而得知監控細節。該應用程式估計於2016年啟用，連結儲存監控數據的「一體化聯合作戰平台」，執法人員用它收集個人資料上載至平台，及通報可疑個案；執法部門亦可透過程式，指示人員調查經一體化平台分析列為可疑的個案。不過，人權觀察在去年2月公開一體化平台的存在後，此應用程式已消失。

在應用程式中可見，執法人員收集的個人資料包括姓名、種族、地址、車牌號碼、身高、血型、相片、宗教等。應用程式更列出「36種可疑人物」，當中包括境外回流、長期外出工作突然返鄉、停用智能手機、不與鄰居來往及少用正門出入、熱衷於向清真寺捐獻、突然變賣家產外出、懂電焊及製爆技術、用電量異常、與境外人員有關係等。人權觀察中國部資深研究員王松蓮指出，這36種行為全部合符中國法律。

身份與登記的手機或汽車不符，也會被視為可疑。王松蓮指，有個案是一名婦人因使用兒子購入的電話卡而被扣查。

該程式亦列出51種被視為可疑的網絡工具，包括VPN、WhatsApp、Viber、Telegram等，使用這些工具的居民會被調查。

一體化聯合作戰平台由中國電子科技集團公司開發，應用程式則由其子公司河北遠東通信系統工程公司開發。人權觀察曾去信中國電科要求提供更多資料，但未獲回覆。

人權觀察：監控系統逾公安權限

新疆當局早已透過不同渠道，全面收集居民的個人資料，包招DNA樣本、指紋、聲紋、虹膜等。無處不在的閉路電視監視居民一舉一動，汽車加油紀錄及家居用電量也被監控。此外，新疆每隔一、二百米就設有檢查站，部份檢查站設有「三維人像綜合數據門」，居民經過時，會被拿取電子器材的編號，例如手機的IMEI序號。以上數據均儲存於一體化平台，人權觀察指出，此平台為新疆監控體系的核心，而手機應用程式能確保執法人員有效執行鎮壓指令。

王松蓮指出，新疆人並不知道一體化平台的存在，也不清楚監控詳情為何，是次為人權觀察首次發現詳細的監控準則及執法細節。她批評當局以反恐為名，實施全民監控，搜集的資料已超越法律所容許的公安權限。

人權觀察要求中國政府廢除一體化平台，刪除已收集的數據，立即停止新疆的「嚴厲打擊暴力恐怖活動專項行動」，亦要求各國政府對新疆黨委書記陳全國及中國電科實施制裁。

記者：劉軒

冇朋友都要俾人拉？

不與鄰居來往 咁好多香港人都好撚可疑

毒撚要比人拉

支共驚到咁

你唔俾我監控就嬲

用 web 版 telegram

唔撚用智能電話都唔比

過唔撚到網絡長城